---
slug: prilozhenie-2-2
title: Приложение 2.2
group: lisa
parent: globalnyj-kreativnyj-gorod
background: "#e0e0e0"
---

<Hero>

<RunningHeader>ЧИТАТЬ ДАЛЕЕ 2.2</RunningHeader>

## Сердце "умной экономики"

</Hero>

<Content>

Четвертая промышленная революция создает потребность в постоянном повышении квалификации: это главное, что защищает людей от безработицы, бедности и эксплуатации. Во всем обществе обучение должно быть связано с образом мышления и всеми действиями. Мы находимся в первых рядах ЕС по участию в непрерывном обучении, но все-таки не на самой вершине.

Первый из этих аспектов касается важности Таллиннского городского региона. Это связано с тем, что в мире глобализации и урбанизации крупные города мира играют все более доминирующую роль. Несмотря на то, что, по мнению жителей, качество жизни выше в средних городах, городам с населением ниже определенного количества, трудно создавать или поддерживать достаточный уровень рабочих мест с высокой добавленной стоимостью. Именно с точки зрения этого критического размера для Таллинна (и Эстонии в целом) важно, чтобы Таллинн и его окрестности функционировали как единый городской регион и экономическое пространство.

С размером экономического пространства связан также другой аспект – международное сотрудничество. Поскольку Эстония интернационализировалась в большей степени через Таллинн, международная открытость имеет для Таллинна решающее значение. Основной упор по-прежнему делается на сотрудничество с Финляндией и Скандинавией.[^1] Поэтому возрастает потребность в переходе от проектного сотрудничества с этими странами к идейному сотрудничеству. В мае 2018 года мэры Таллинна и Хельсинки подписали меморандум о взаимопонимании[^2], в котором определены основные цели и программы действий по междугородному сотрудничеству. Пока реализация плана действий осуществлялась на проектной основе, и комплексного видения реализации идеи двойных городов пока нет. Оно нуждается в разработке.

В 2018 году финский аналитический центр Demos опубликовал концептуальный документ под названием «Открытая зона оптимизма: Один сценарий развития городских регионов Таллинна и Хельсинки на 2030-е годы»[^3]. В нем рассказывается смелая история о том, как регион Балтийского моря может стать узловым пунктом между Азией и Европой, поскольку центр глобального экономического роста перемещается в азиатские государства. Хотя стратегия развития не основана непосредственно на этом концептуальном документе, он достаточно хорошо описывает контекст, который способствует сотрудничеству между Таллинном и Хельсинки и является источником вдохновения для этого раздела.

Хотя общий уровень знаний и навыков населения, который обсуждается в следующем разделе, имеет решающее значение для развития наукоемкой экономики, в разделе «Сердце умной экономики» также упоминается важность достижения вершин в этой сфере. Причины выбора места жительства высококвалифицированных специалистов очень разные, и создать идеальное место жительства для всех не представляется возможным. Поэтому Таллинну имеет смысл найти свою нишу – выделиться среди других городов, которые соревнуются за тех же специалистов. Основываясь на видении зеленого глобального города, раздел "Сердце умной экономики" подчеркивает как один из аспектов близость к природе. Второй – это упомянутый в этом разделе баланс между работой и отдыхом с учетом сегодняшнего ускоряющегося темпа жизни, когда работа часто рассматривается как нечто большее, нежели работа с восьми до пяти, как нечто с более глубоким смыслом. Переутомление на работе может привести как к психическим, так и к физическим проблемам со здоровьем, снижению трудовой продуктивности, проблемам с близкими и т. д.

Однако важно подчеркнуть, что в этом разделе представлены только обзор конкурентоспособности и некоторые поддерживающие ее аспекты. Сердце "умной экономики" зависит от остальных аспектов цели «Глобальный креативный город», а также от достижения других целей стратегии развития.

[^1]: Итоги Таллиннского SWOT-анализа: https://smartup-bsr.eu/wp-content/uploads/2018/04/Report-on-SWOT-Tallinn.pdf
[^2]: https://oigusaktid.tallinn.ee/?id=3002&aktid=138963&fd=1&leht=1&q_sort=elex_akt.akt_vkp
[^3]: Demos Helsinki, „The Zone of Open Optimism: A scenario of the Tallinn–Helsinki Metropolitan Area in the 2030s“

</Content>
